<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>深層学習 on MatLoverによるMatlab以外のブログ</title>
    <link>https://opqrstuvcut.github.io/blog/tags/%E6%B7%B1%E5%B1%A4%E5%AD%A6%E7%BF%92/</link>
    <description>Recent content in 深層学習 on MatLoverによるMatlab以外のブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Jun 2020 15:22:01 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://opqrstuvcut.github.io/blog/tags/%E6%B7%B1%E5%B1%A4%E5%AD%A6%E7%BF%92/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>貧乏人なのでPoor Man’s BERTを読んで解説</title>
      <link>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/%E8%B2%A7%E4%B9%8F%E4%BA%BA%E3%81%AA%E3%81%AE%E3%81%A7poor-mans-bert%E3%82%92%E8%AA%AD%E3%82%93%E3%81%A7%E8%A7%A3%E8%AA%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2020 15:22:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/%E8%B2%A7%E4%B9%8F%E4%BA%BA%E3%81%AA%E3%81%AE%E3%81%A7poor-mans-bert%E3%82%92%E8%AA%AD%E3%82%93%E3%81%A7%E8%A7%A3%E8%AA%AC/</guid>
      <description>本記事はQrunchからの転載です。
 最近自然言語処理をよくやっていて、BERTを使うことも多いです。 BERTの性能は高く素晴らしいのですが、実際使う上では、私のような計算リソース弱者には辛いところがあります。
例えば、BERTは非常にパラメータ数が多いことで有名ですが、パラメータが多いと、fine-tuningでの学習や推論の時間がかかることや大きめのメモリが積んであるGPUがないと学習ができない、といった部分がネックになりえます。
BERTのパラメータ数を減らす試みとしてはTinyBERTやDistilBERTによる蒸留を使った手法がありますが、今回紹介するPoor Man’s BERT: Smaller and Faster Transformer ModelsではBERTのTransformerの数を単純に減らすことでパラメータ数を減らしています。
実際にTinyBERTやDistilBERTと同じことをするのは難しいですが、今回のように層を減らして学習するのは容易にできますので、とても実用性があるのではないかと思います。
比較実験 論文では12層のTransformerをもつBERTモデルから色々な方法でTransformerを減らし、性能比較をおこなっています。24層をもつ、いわゆるBERT-Largeは、貧乏人にはメモリが足らずにfine-tuningも難しいのです。
次の図がTransformer層の減らし方の一覧です。  
各方法の詳細は以下のとおりです。
Top-Layer Dropping 先行研究によると、BERTの後ろの層は目的関数に特化したような重みになっているようです。つまり、BERTで汎用的に使えるように学習されている部分は前の層ということになります。 このため、後ろの層に関しては減らしても性能がそんなに悪化しないんじゃないかという仮定のもと、BERTの最後から4つあるいは6つのTransformerを削除します。
Even Alternate Dropping、Odd Alternate Dropping 先行研究によると、BERTの各層では冗長性があります。つまり、隣り合った層の出力は似ているということです。 このため、1個おきにTransformerを削除します。
Contribution based Dropping Alternate Droppingと少し似ていますが、入力と出力があまり変わらないような層を削除するような方法です。 各Transformer層のなかで[CLS]の入力と出力のcosine類似度が大きい傾向にある層をあらかじめ見つけておき、それを削除します。
Symmetric Dropping もしかすると、12層のTransformerのうち、真ん中のあたりはあまり重要じゃないかもしれません。 ということで、前と後ろは残して真ん中付近のTransformerを削除します。
Bottom-Layer Dropping BERTの最初のほうの層が文脈の理解に重要といわれており、最初のほうを消す理論的な理由はないですが、年のために最初のほうのTransformerを削除したモデルも試します。
実験 手法間の性能比較 先程示した方法とDistilBERTをGLUEタスクのスコアで比較した結果が以下になります。BERTだけではなくXLNetでも実験してくれています。  
これから以下のことが分かります。
 各方法のスコアは12層あるBertには劣る。 4層減らす分にはBottom-Layer Dropping以外の方法ではそれほど性能に差がでないが、6層減らす場合にはTop-Layer Dropping（最後の6層を消す）が性能劣化が小さい。 Top-Layer Droppingの6層を消した場合はDistilBERTと似たような性能になっている。学習の手間はDistilBERTのほうが圧倒的に大きいので、性能が同程度、計算時間も同程度ならば本手法を使うメリットが大きいです。 XLNetの場合には最後の4層を消したモデルでも12層あるXLNetとほぼ同じ性能が出せる（＝性能劣化が少ない）。  タスクごとの性能変化の検証 次にタスクごとの性能の変化を見ていきます。前の実験から後ろの層を消していくTop-Layer Droppingが良いとわかっているため、Top-Layer Droppingに限って実験がされています。  
問題によっては6層消してもほとんど変化がなかったりします。
余談ですが、私が自分で試したある問題では6層消して8ポイント分、4層消して4ポイント分の性能劣化、2層消して2ポイント分の性能劣化になりました。
タスクごとの性能劣化がおこる層数の検証 タスクごとに後ろを何層削ると1%、2%、3%の性能劣化がおこるのかを示した表です。   ビックリしますが、XLNetは結構層を消しても性能劣化が起こりづらいですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BERTを軽量化したALBERTの概要</title>
      <link>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/bert%E3%82%92%E8%BB%BD%E9%87%8F%E5%8C%96%E3%81%97%E3%81%9Falbert%E3%81%AE%E6%A6%82%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2019 23:36:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/bert%E3%82%92%E8%BB%BD%E9%87%8F%E5%8C%96%E3%81%97%E3%81%9Falbert%E3%81%AE%E6%A6%82%E8%A6%81/</guid>
      <description>本記事はQrunchからの転載です。
 BERTのパラメータの数を減らしたモデルであるALBERTについての概要を書いていきます。
参考論文：ALBERT: A Lite BERT for Self-supervised Learning of Language Representations
問題意識 2018年に提案されたBERTは自然言語界隈では非常に上手くいった手法です。先程論文の引用数を見たら、もう3000を超えていまして、この数字を見てもよくわかります。
BERTは高い性能で色々な問題に適用することができる汎用性の高いモデルですが、パラメータ数が多いという特徴があります。なんでパラメータ数が多いかといえば、全結合層が沢山使われるからです。これは内部的にはそれなりに大きな行列を沢山持っているような状態です。
パラメータ数が多いことで以下のような問題が起こります。
 メモリにモデルが乗らない 計算量が多い（論文中で特に言われているのが、分散処理での通信のコストです。通信は遅いのであまりやりたくありません。）  また、パラメータ数を増やしていっても順調に性能が高まるわけではなく、逆に大きく性能を落とすことがあります。以下の表がそれを示しています。
 
BERT-xlargeというのがBERT-largeよりも隠れ層のパラメータ数を多くしたものですが、RACEを解いたときのAccuracyが大きく下がっているのがわかります（過学習のように思われますが、過学習だと明確にわかるようなサインが出ていないと論文には書かれています）。
提案手法 語彙の埋め込みの行列分解 英版のBERTでは30000の語彙が存在します。BERTではこの語彙の埋め込みベクトルの次元が隠れ層の次元と同じですので、BERT-largeの場合には30000×1024のサイズの行列をもつことになります。
これに対してALBERTでは行列を分解して、語彙の埋め込みベクトルのサイズと隠れ層のサイズを別にしてしまいます。具体的には、語彙の数を$V$、語彙の埋め込みベクトルの次元を$E$、隠れ層の次元を$H$としたとき、語彙の埋め込みベクトルの行列のサイズは$V \times E$となり、それに$E \times H$のサイズの行列を掛けて$H$次元の空間に射影するようにします。そうすることで、もともとパラメータ数が$O(V \times H)$だったのが、$O(V \times E + E \times H)$となり、$E \ll H$のときには大きくパラメータ数が削減されることになります。
このようにしてしまって問題ないかと疑問が出てきますね。
語彙のベクトル自体は文脈に依存しないベクトルで、その後の隠れ層を経て文脈を考慮したベクトルへと変わっていきます。この文脈に依存しないベクトルが持つ情報は大きくなく、次元を隠れ層ほど大きくする必要がないため、上記のようにしても問題がないということのようです。
層間のパラメータの共有 BERTではEncoderを何度も重ねる構造になっています。ALBERTでは各層の重みを共通にすることで、パラメータ数を大きく削減しています。
NSPからSOPへの変更 BERTではMASKされたトークンを予測することと、与えられた2つの文が連続しているかどうかを予測するタスクであるnext-sentence prediction(NSP)を同時に解けるように学習していきます。
NSPの学習のため、実際に連続した文を与えるケースとランダムに選ばれた2つの文を与えるケースを用意します。NSPの意図はBERTに文の一貫性の理解を促すためです。しかしながら、ランダムに選ばれた2つの文だと、そもそも文のトピックが異なるために、あまり文脈を理解できなくともNSPが解けてしまいます。NSPは問題が簡単すぎるということです。
これを修正するため、ALBERTではsentence-order prediction(SOP)を提案しています。
SOPは2つの連続した文の順番がそのままの順番か、逆になっているかを予測する問題です。これを解けるようにすることで、文の一貫性をモデルが理解できるようになるだろうという狙いです。トピックによって判断することができず、NSPよりも難しい問題設定になっていますね。
実験結果 実験で使われているALBERTのモデルは以下のとおりです。  
ALBERTは隠れ層の次元が大きくてもBERTに比べて大きくパラメータ数が抑えられていますね。
BERTとの比較 BERTとの比較実験です。  
ALBERTではパラメータ数が減るだけではなく、性能も大きく向上しています。少しじゃなく結構良くなっている感じですね。 訓練時間の速度比が最後の列です。すべてBERTのxlargeに比べての速度比です。同じ隠れ層の大きさのBERTに比べれば速いですが、ALBERTのxlargeがBERTのlargeより速くなるというほどのスピードアップではないことに気をつけてください。
他の手法と比較 XLNetやRoBERTaとの比較です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ディープラーニングのモデルの特徴量の寄与を求めるDeepLift</title>
      <link>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%8B%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%81%AE%E3%83%A2%E3%83%87%E3%83%AB%E3%81%AE%E7%89%B9%E5%BE%B4%E9%87%8F%E3%81%AE%E5%AF%84%E4%B8%8E%E3%82%92%E6%B1%82%E3%82%81%E3%82%8Bdeeplift/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 02:03:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%8B%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%81%AE%E3%83%A2%E3%83%87%E3%83%AB%E3%81%AE%E7%89%B9%E5%BE%B4%E9%87%8F%E3%81%AE%E5%AF%84%E4%B8%8E%E3%82%92%E6%B1%82%E3%82%81%E3%82%8Bdeeplift/</guid>
      <description>本記事はQrunchからの転載です。
 ディープラーニングのモデルに対する特徴量の寄与を求める方法の1つである、DeepLiftについて今回は説明します。
参考文献：Learning Important Features Through Propagating Activation Differences
従来法の問題点 DeepLiftを提案している論文では、以下の2つが従来手法の問題点として挙げられています。
saturation problem saturation problemは勾配が0であるような区間では寄与が0になってしまう問題です。 従来手法には勾配を利用する手法が多いですが、そのような手法ではsaturation problemが発生してしまいます。 以下の図をご覧ください。   図中の関数は$y = 1 - {\rm ReLU(1 - x)}$で、この関数を1つのネットワークとして考えてみます。 この関数では$x &amp;lt; 1$では勾配が$1$となり、$x&amp;gt;1$では勾配が$0$になります。 入力が$x=0$の場合に比べれば、$x=2$の場合は出力値が1だけ大きくなるため、寄与は$x=0$の場合よりも大きくなって欲しいです。しかしながら、寄与=勾配$\times$入力とする寄与の計算方法の場合には、 $$ x = 0 \Rightarrow \ \mbox{寄与} = 1 \times 0 = 0 $$$$ x = 1 \Rightarrow \mbox{寄与} = 0 \times 2 = 0 $$ となり、残念ながら寄与が等しく0になってしまいます。 このようにReLUによって勾配が0になってしまうことは、Integrated Gradientsの提案論文のなかでも同様に問題として挙げられています。
discontinuous gradients 2つ目に挙げられている問題がdiscontinuous gradientsです。これも下図をご覧ください。   左から、ネットワークをあらわしている関数$y={\rm ReLU(x - 10)}$、その勾配、寄与=勾配$\times $入力です。 このような関数に対しては計算される寄与値が$x=10$で不連続となり、$x=10$までは寄与が全く無いのに、$x=10$を超えると突然寄与の値が$10$を超えるようになります。 入力値のちょっとした差で寄与が大きく変わるのは良くないですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ディープラーニング向けの特徴量の寄与を求めるIntegrated Gradientsの解説</title>
      <link>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%8B%E3%83%B3%E3%82%B0%E5%90%91%E3%81%91%E3%81%AE%E7%89%B9%E5%BE%B4%E9%87%8F%E3%81%AE%E5%AF%84%E4%B8%8E%E3%82%92%E6%B1%82%E3%82%81%E3%82%8Bintegrated-gradients%E3%81%AE%E8%A7%A3%E8%AA%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 16:17:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%8B%E3%83%B3%E3%82%B0%E5%90%91%E3%81%91%E3%81%AE%E7%89%B9%E5%BE%B4%E9%87%8F%E3%81%AE%E5%AF%84%E4%B8%8E%E3%82%92%E6%B1%82%E3%82%81%E3%82%8Bintegrated-gradients%E3%81%AE%E8%A7%A3%E8%AA%AC/</guid>
      <description>本記事はQrunchからの転載です。
 機械学習のモデルの出力に対する入力された特徴量の寄与を求める手法の1つに、Integrated Gradientsというものがあります。 Integrated Gradientsはディープラーニング向けの手法ですが、他のディープラーニング向けの手法では満たしていない公理（性質）をいくつも満たしているという点で優れています。 今回はそんなIntegrated Gradientsを解説します。
参考論文：Axiomatic Attribution for Deep Networks
先にbaselineのお話 本題に入る前に、大事な考え方であるbaselineを説明しておきます。
人間が何か起こったことに対して原因を考えるとき、何かの基準となる事がその人の中にはあり、それに比べ、「ここが良くない」とか「ここが良かったから結果としてこういう結果になったんだな」、と考えるんじゃないでしょうか。 Integrated Gradientsの場合もその考え方を用います。 先程の例の基準がbaselineと呼ばれ、画像のタスクでは例えば真っ黒の画像が使われたり、自然言語のタスクではすべてを0にしたembeddingが使われたりします（これは手法によって異なります）。つまり、真っ黒の何も写っていない画像に比べて猫の写った画像はこういう風に異なるから、これは猫の画像と判断したんだな、というように考えていくことになります。
2つの公理 特徴量の寄与を求める既存手法の中でも勾配を用いた手法というのは多いです。しかしながら、論文中では勾配を用いた既存手法には問題があると指摘しています。 例えばGuided back-propagationは次のSensitivity(a)を満たしていませんし、DeepLiftはImplementation Invarianceを満たしていません。
Sensitivity(a) Sensitivity(a)の定義は以下のとおりです（ちなみにaと書いてあるのはbもあるということです。詳しく知りたい方は論文を参照ください）。
 Sensitivity(a): 入力値に対する出力がbaselineの出力と異なったとき、baselineと異なる値をもつ入力の特徴量の寄与は非ゼロである。
 次のような例を考えると、勾配を用いる手法におけるSensitivity(a)の必要性がわかります。 $f(x) = 1 - {\rm Relu}(1-x)$というネットワークを考えます。baselineが$x=0$、入力値が$x=2$とします。$f(0)=0$、$f(2)=1$となりますのでbaselineとは出力値が変わっています。しかしながら、$x=2$では勾配が$0$になりますので、例えば「勾配×入力値」で寄与を求める場合、寄与も$0$になります。 baselineに比べて出力値が変わったのに、寄与が$0$というのはおかしい結果だというのは納得いく話かなと思います。 このため、Sensitivity(a)は寄与を求める手法として満たすべきものだと著者は主張しています。
 
Implementation Invariance Implementation Invarianceの定義は以下のとおりです。
 Implementation Invariance: 実装方法が異なっていても、同じ入力に対しては求まる寄与値は等しい。
 具体例を次に示します。
Implementation Invarianceの例例えば勾配${\partial f}/{\partial x}$を計算する手法の場合、この計算は隠れ層の出力$h$を使って、 $$\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial h}\frac{\partial h}{\partial x}$$ とあらわせます。 勾配を求める際に${\partial f}/{\partial x}$を直接計算しても、連鎖律を使って右辺の計算を用いても結果は一緒になります。 このケースはImplementation Invarianceを満たします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CNNで画像中のピクセルの座標情報を考慮できるCoordConv</title>
      <link>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/cnn%E3%81%A7%E7%94%BB%E5%83%8F%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%94%E3%82%AF%E3%82%BB%E3%83%AB%E3%81%AE%E5%BA%A7%E6%A8%99%E6%83%85%E5%A0%B1%E3%82%92%E8%80%83%E6%85%AE%E3%81%A7%E3%81%8D%E3%82%8Bcoordconv/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 21:57:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/cnn%E3%81%A7%E7%94%BB%E5%83%8F%E4%B8%AD%E3%81%AE%E3%83%94%E3%82%AF%E3%82%BB%E3%83%AB%E3%81%AE%E5%BA%A7%E6%A8%99%E6%83%85%E5%A0%B1%E3%82%92%E8%80%83%E6%85%AE%E3%81%A7%E3%81%8D%E3%82%8Bcoordconv/</guid>
      <description>本記事はQrunchからの転載です。
 CNNの表現能力の高さはすばらしいものがありますが、何でもうまくいくわけではありません。例えば、画像中の位置情報を考慮しないと解けないような問題は、通常のCNNではうまく対応できません（具体的な例はこの後説明します）。
このような問題に対応した手法としてCoordConvというものがあります。CoordConvは座標情報をCNNのなかに組み込む手法で、これを使うことで解けるようになるケースや性能が大きく改善されるようなケースがあります。また「効くか分からないけど、とりあえず組み込む」ということをしても、デメリットはそれほどありません。
今回はこのCoordConvの紹介です。
論文：https://arxiv.org/pdf/1807.03247.pdf Keras実装：https://github.com/titu1994/keras-coordconv
PyTorch実装：https://github.com/mkocabas/CoordConv-pytorch
ちなみに、Keras実装は使ったことがありますが、いい感じに仕事してくれました。
通常のCNNだと解けない問題 解けない問題の紹介 以下の図は論文で示されている、通常のCNNではうまく解けない、あるいは性能が悪い問題設定です。
  
  Supervised Coordinate Classification は2次元座標xとyを入力として2次元のグレイスケールの画像を出力する問題です。入力の(x,y)の座標に対応するピクセルだけが1、それ以外のところは0になるように出力します。出力されるピクセルの数の分類問題となります。 Supervised Renderingも画像を出力しますが、入力(x,y)を中心とした9×9の四角に含まれるピクセルは1、それ以外は0になるように出力します。 Unsupervised Density LearningはGANによって赤か青の四角と丸が書かれた画像を出力する問題となります。 上記の画像にはないのですが、Supervised Coordinate Classification の入力と出力を逆にした問題も論文では試されています。つまり、1ピクセルだけ1でそれ以外は0であるようなone hot encodingを入力として、1の値をもつピクセルの座標(x,y)を出力するような問題です。  Supervised Coordinate Classificationを通常のCNNで学習させた結果 Supervised Coordinate Classificationを通常のCNNで学習させたときの結果を示します。
訓練データとテストデータの分け方で2種類の実験をおこなっています。
1つは取りうる座標全体からランダムに訓練データとテストデータに分けたケースです。もう一つは座標全体のうち、右下の部分をテストデータにし、それ以外を訓練データとするケースです。これをあらわしたのが、それぞれ以下の図のUniform splitとQuadrant splitになります。
  上記の2つのパターンでそれぞれ訓練データでCNNを訓練し、accuracyを計測した結果が以下の図になります。
  
 1つの点が1つの学習されたモデルでの訓練データとテストデータのaccuracyに対応しています（多分それぞれのモデルはハイパーパラメータが異なるのですが、はっきりと読み取れませんでした）。
このグラフから、Uniform splitのときには訓練データのaccuracyは1.0になることがあっても、テストデータは高々0.86程度にしかならないことがわかります。また、Quadrant splitのときにはさらにひどい状況で、テストデータはまったく正解しません（ほとんど0ですね）。
問題設定を見ると、一見簡単な問題のように思えますが、実際には驚くほど解きにくい問題であることがわかります。
Unsupervised Density Learningを通常のCNNで学習させた結果 次にGANのケースも見てみます。
学習データでは青の図形と赤の図形はそれぞれ平面上に一様に分布します。下図の上段右がそれを示しており、赤の点と青の点がそれぞれの色の図形の中心位置をプロットしたものです。GANで生成する画像もこのように、図形が一様に色々なところに描かれて欲しいところです。
しかしながら、CNNを使ったGANのモデルが生成した画像では赤の図形と青の図形の位置の分布には偏りがあります（モード崩壊）。下図の下段右がこれを示しています。  
CoordConv 前述の問題はなぜ解きにくいのでしょうか。
理由としては、CNNでは畳み込みの計算をおこなうだけであり、この畳み込みの計算では画像中のどこを畳み込んでいるのかは考慮できておらず、座標を考慮する必要がある問題がうまく解けないということが挙げられます。
座標を考慮できていないから解けないならば、畳み込むときに座標情報を付与すればよいのでは、というのがCoordConvの発想です。
具体的には以下の右の層がCoordConvになります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BERTでおこなうポケモンの説明文生成</title>
      <link>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/bert%E3%81%A7%E3%81%8A%E3%81%93%E3%81%AA%E3%81%86%E3%83%9D%E3%82%B1%E3%83%A2%E3%83%B3%E3%81%AE%E8%AA%AC%E6%98%8E%E6%96%87%E7%94%9F%E6%88%90/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2019 11:42:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://opqrstuvcut.github.io/blog/posts/bert%E3%81%A7%E3%81%8A%E3%81%93%E3%81%AA%E3%81%86%E3%83%9D%E3%82%B1%E3%83%A2%E3%83%B3%E3%81%AE%E8%AA%AC%E6%98%8E%E6%96%87%E7%94%9F%E6%88%90/</guid>
      <description>本記事はQrunchからの転載です。
 概要 自然言語界隈では非常によく話題になるBERTですが、BERTを使った文生成を実装してみたので今回はその話をします。BERTの事前学習モデルが文生成のタスクで使えたら、比較的少なめの学習データでもそれっぽく文生成できたりしないかなぁと思ってやってみました。
実験ではポケモンの説明文を学習させて、生成させてみました。ちなみに自分はポケモンはルビー・サファイアで止まってますので、あんまりポケモンは分からないです。（他に面白そうな題材が見つからず…。遊戯王の通常モンスターの説明文でやりたかったんですが、データ数が700弱と少なすぎて断念。）
参考にした論文：BERT has a Mouth, and It Must Speak: BERT as a Markov Random Field Language Model
使用した事前学習モデル：BERT日本語Pretrainedモデル
実装したソースコード：https://github.com/opqrstuvcut/BertMouth
BERTでの文生成 学習 学習は以下のようなネットワークを使っておこないます。  
ネットワークへの入力となる各トークンはサブワードになります。
例えば今回のように京都大学の事前学習モデルを利用する場合には、「何日だってなにも食べなくても元気 ！背中のタネ にたくさん栄養があるから元気だ！」という文はJuman++で形態素解析された後、サブワードに分割され、
何/日/だって/なに/##も/食べ/なくて/も/元気/！/背中/の/タ/##ネ/に/たくさん/栄養/が/ある/から/元/##気/##だ/！ となります。
上記のネットワークを使って、ランダムにマスクした部分のサブワードの確率が予測できるように、以下の手順を繰り返して学習をすすめていきます。
 ある文がN個のトークンから構成されているときに、ランダムに1つのトークンを[MASK]に置き換える（上の図の例だと2番目のトークンがこれに該当します）。 1つのトークンを[MASK]に置き換えたトークン列をBERTに与える。 BERTの出力のうち、[MASK]に対応するトークンの出力O[MASK]に対して全結合層とsoftmaxを適用する（softmaxの結果が全サブワードの出現確率になります）。 求められた[MASK]に対応する出現確率のうち、正解となるサブワードの確率が高くなるように、クロスエントロピーを用いて最適化する。  予測 予測は次のようにギブスサンプリングを使います。
 長さNのトークン列を初期化する。 以下を適当な回数繰り返す。  次を全トークンに対しておこなう。  i番目(i=1,&amp;hellip;,N)のトークンを[MASK]で置き換え、学習したネットワークに入力する。 出現確率が最大のサブワードで[MASK]のトークンを置換する。      トークン列の初期化には全サブワードから一様分布に従ってサンプリングしていますが、人間が適当な文を入れてあげてもいいですし、色々やりようはあるかと思います。
実験 データ 学習には https://wiki.ポケモン.com/wiki/ポケモン一覧 のポケモンの説明文から、漢字が使われている文のみを利用しています。訓練データに使われたのは4730文で、例えば以下のような文が含まれます。
 生まれたときから 背中に 不思議な タネが 植えてあって 体と ともに 育つという。 トレーナーとの 絆が パワーの 源。 ジェット機を しのぐ 飛行能力を 誇る。  こんな感じのポケモンの説明文を自動で生成できたら面白いなぁと思ったので、このデータでやってみました。うまく行けば架空のポケモンが作れますね！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
